% !TeX root = Report.tex
\chapter{Численное сравнение методов предобработки перед преобразованием Хафа}

\section{Дизайн численного эксперимента}

В данной главе сравниваются методы предобработки изображения перед применением
преобразования Хафа. Рассматриваются методы \texttt{CSSA ROW.ROW}, \texttt{CSSA COL.ROW},
\texttt{MAX.ROW}, Median и Wiener. Отдельно анализируется вариант, в котором
после CSSA применяется ESPRIT c коррекцией частот.
Для методов сравниваются три варианта формирования активного множества: без
порога, с порогом $1\hat\sigma$ и с порогом $2\hat\sigma$, где $\hat\sigma$
оценивается по остаточной матрице. Метод \texttt{MAX.ROW} устроен иначе: он
выбирает $k$ максимальных элементов в каждой строке, поэтому пороговая
фильтрация для него не является основным этапом метода.

В экспериментах используются два уровня аддитивного гауссовского шума:
$\sigma=0.05$ и $\sigma=0.20$. Для одной прямой рассматриваются четыре
конфигурации, то есть прямые $y=x$, $y=-x+101$, $y=2x-1$ и $y=2x-40$,
во всех случаях с интенсивностью $0.8$. Для двух прямых используется пара
$y=2x-1$ с интенсивностью $0.8$ и $y=-x+101$ с интенсивностью $0.5$.

Во всех таблицах ниже используются три метрики: MSE по $\rho$, MSE по $\theta$
и среднее число активных пикселей после предобработки. Чем меньше первые две
метрики, тем точнее восстановлены параметры прямой. Число активных пикселей
позволяет интерпретировать причины высоких ошибок: если после предобработки
остается слишком много или слишком мало активных пикселей, то в
аккумуляторном массиве могут возникать ложные максимумы, приводящие к большим
ошибкам в оценках $\rho$ и $\theta$.

Во всех методах на основе CSSA используется стандартная длина окна $L=50$, поскольку
обрабатываемые ряды имеют длину $100$. В варианте \texttt{ROW.ROW} CSSA применяется к строкам
матрицы после DFT, а в варианте \texttt{COL.ROW} --- к ее столбцам. Число
сохраняемых компонент выбирается автоматически по конфигурации прямых:
для одной прямой в \texttt{ROW.ROW} сохраняется одна компонента, а в
\texttt{COL.ROW} сохраняется одна компонента для прямых $y=x$ и $y=-x+101$
и две компоненты для прямых $y=2x-1$ и $y=2x-40$. Для двух прямых сохраняются
две компоненты в \texttt{ROW.ROW} и три компоненты в \texttt{COL.ROW}.
В варианте \texttt{CSSA ROW.ROW + ESPRIT} используется то же число компонент,
что и в \texttt{ROW.ROW}; параметры экспонент оцениваются методом ESPRIT,
после чего частоты округляются к сетке с шагом $1/N_{\text{col}}$. Метод
\texttt{MAX.ROW} выбирает $k=1$ максимум в каждой строке для одной прямой и
$k=2$ максимума для двух
прямых. Median использует окно $3\times3$, а Wiener --- локальное окно
$5\times5$. В вариантах с пороговой фильтрацией активными считаются элементы,
не меньшие $m\hat\sigma$, где $m\in\{1,2\}$. В варианте без пороговой
фильтрации активными считаются положительные элементы после предобработки.

Эксперименты для одной прямой проводятся на матрицах размера
$N_{\text{row}}\times N_{\text{col}}=100\times100$ при размере выборки
$n=100$ реализаций; параметры сведены в табл.~\ref{tab:ch3-exp-03}.
Используемая дискретизация в этом случае задается шагами
$h_\rho=0.05$ и $h_\theta=0.005$.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Параметры эксперимента для одной прямой}
	\label{tab:ch3-exp-03}
	\resizebox{0.85\textwidth}{!}{%
		\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_exp_params_03}
	}
\end{table}

Для экспериментов с двумя прямыми также используется
выборка из $n=100$ матриц размера $100\times100$; соответствующие шаги
дискретизации составляют $h_\rho=0.02$ и $h_\theta=0.002$
(табл.~\ref{tab:ch3-exp-04}).

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Параметры эксперимента для двух прямых}
	\label{tab:ch3-exp-04}
	\resizebox{0.85\textwidth}{!}{%
		\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_exp_params_04}
	}
\end{table}

\section{Влияние дискретизации преобразования Хафа}

Для интерпретации последующих таблиц сначала зафиксируем вклад дискретизации.
В табл.~\ref{tab:ch3-discretization-decay} приведен расчет для
прямой $y=2x-1$ при нулевом шуме: истинные параметры прямой ищутся по сетке,
после чего вычисляются MSE по $\rho$ и $\theta$ относительно истинных
параметров. В таблицу включены шаги сетки, используемые далее в
экспериментах.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Влияние шага сетки Хафа на нижний уровень ошибки для прямой
	$y=2x-1$}
	\label{tab:ch3-discretization-decay}
	\resizebox{0.55\textwidth}{!}{%
		\input{chapters/chapter3_experiments/tables/chapter3_discretization_decay}
	}
\end{table}

Конкретное значение зависит не только от шага, но и от положения истинных параметров
относительно узлов сетки, поэтому далее ошибки методов сравниваются с нижним
уровнем, соответствующим выбранной дискретизации.

\section{Без пороговой фильтрации}

\subsection{Одна прямая}

В данном разделе сравниваются методы предобработки в задаче обнаружения одной
прямой. При анализе результатов важно учитывать не только MSE оценок $\rho$ и
$\theta$, но и число активных элементов. Эта величина показывает, насколько
сильно предобработка меняет множество точек, по которому строится
аккумуляторный массив. Если после обработки остается слишком много активных
пикселей, то в пространстве параметров появляются ложные максимумы; если их
слишком мало, часть линии фактически теряется.

В табл.~\ref{tab:ch3_one_005_nothr} и
\ref{tab:ch3_one_020_nothr} приведены результаты для уровней шума
$\sigma=0.05$ и $\sigma=0.20$ соответственно.

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_one_005_nothr}

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_one_020_nothr}

Для конфигурации
$(-1,101;c=0.8)$ метод \texttt{ROW.ROW} сохраняет малые ошибки:
$3.16\cdot 10^{-4}$ по $\rho$ и $1.59\cdot 10^{-7}$ по $\theta$ при
$1960.7$ активных пикселей. Однако при сопоставимом числе активных пикселей
для других конфигураций ошибки \texttt{ROW.ROW} значительно возрастают.
Например, для $(1,0;c=0.8)$ MSE по $\rho$ равно $4173.2$, а MSE по $\theta$
равно $0.6181$. Это различие показывает, что само по себе большое число
активных пикселей не является достаточным условием ошибки, но делает результат
преобразования Хафа чувствительным к конфигурации прямой.

Отдельно стоит отметить поведение фильтра Wiener. В некоторых наклонных
конфигурациях он дает сравнительно малую ошибку по $\rho$, например для
$y=2x-1$, но ошибка по $\theta$ остается большой. Причина в том, что без
порога после Wiener почти вся матрица остается активной, поэтому расстояние до
прямой может оцениваться приемлемо, тогда как направление выбирается по
побочному максимуму. Методы \texttt{MAX.ROW} и
\texttt{CSSA ROW.ROW + ESPRIT} в этих же конфигурациях сохраняют небольшое
число активных пикселей и поэтому не создают сопоставимого числа ложных
направлений в аккумуляторном массиве.

\subsection{Две прямые}

Для двух прямых используется та же схема анализа: после предобработки
формируется активное множество, по которому строится аккумуляторный массив
преобразования Хафа. Отличие состоит в том, что в пространстве параметров
выбираются два максимума, соответствующие двум прямым. В эксперименте
рассматриваются прямые $y=2x-1$ и $y=-x+101$.

В табл.~\ref{tab:ch3_two_005_nothr} и
\ref{tab:ch3_two_020_nothr} приведены результаты для уровней шума
$\sigma=0.05$ и $\sigma=0.20$ соответственно.

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_two_005_nothr}

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_two_020_nothr}

В случае двух прямых без порога особенно заметен эффект растекания. Метод
\texttt{CSSA COL.ROW} сохраняет несколько тысяч активных пикселей, поэтому
аккумуляторный массив строится не только по точкам двух прямых, но и по
широкому фону вокруг них. В результате максимум, соответствующий истинной
линии, конкурирует с максимумами, созданными дополнительными активными
пикселями. Это объясняет большие ошибки \texttt{COL.ROW} без порога, несмотря
на то, что сам метод сохраняет значимую часть сигнала.

\texttt{MAX.ROW} и \texttt{CSSA ROW.ROW + ESPRIT} ведут себя иначе. Первый
метод жестко ограничивает мощность активного множества числом сохраняемых
максимумов в строках. Второй уменьшает растекание за счет коррекции частот
перед обратным DFT. Поэтому в обеих таблицах эти методы выходят на нижний
уровень, заданный дискретизацией Хафа. Классические фильтры в этой постановке
ведут себя неоднородно: например, Wiener может давать малую ошибку по
$\rho$ для одной из прямых. Однако по $\theta$ ошибка остается большой, так как
после фильтрации активной остается практически вся матрица.

\section{С пороговой фильтрацией}

Теперь рассмотрим результаты после формирования активного множества с помощью
порога. В этих экспериментах основным является порог $1\hat\sigma$; для одной
прямой при $\sigma=0.20$ дополнительно приведен более жесткий порог
$2\hat\sigma$.

\subsection{Одна прямая}

Для одной прямой при пороговой фильтрации оценивается, насколько удаление малых
значений по порогу помогает компенсировать растекание, возникающее после
реконструкции после CSSA.

В табл.~\ref{tab:ch3_one_005_thr1} и \ref{tab:ch3_one_020_thr1} приведены
результаты для порога $1\hat\sigma$ при уровнях шума $\sigma=0.05$ и
$\sigma=0.20$ соответственно.

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_one_005_thr1}

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_one_020_thr1}

При пороге $1\hat\sigma$ методы CSSA существенно выигрывают от удаления малых
восстановленных значений. Для \texttt{ROW.ROW} и \texttt{COL.ROW} число
активных пикселей становится сопоставимым с длиной линии, и ошибки переходят
к уровню дискретизации. Это подтверждает, что в варианте без порога основная
проблема заключалась не в потере положения прямой, а в растекании
восстановленного сигнала.

Median ведет себя иначе. Уже при пороге $1\hat\sigma$ для слабого шума он
оставляет только несколько активных пикселей, а при пороге $2\hat\sigma$ и
$\sigma=0.20$ для наклонных прямых активное множество практически исчезает.
Поэтому большие ошибки Median связаны не с ложным фоном, а с потерей самой
линии.

Для проверки чувствительности к более жесткому отсечению дополнительно
рассмотрим порог $2\hat\sigma$ при $\sigma=0.20$.

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_one_020_thr2}

Вариант с порогом $2\hat\sigma$ показывает границу применимости пороговой
фильтрации. Для методов, у которых после восстановления значения на линии
остаются достаточно выраженными, более жесткий порог не ухудшает оценку.
Однако для Median он удаляет почти все активные пиксели, поэтому
преобразование Хафа фактически применяется к неполному изображению линии.
Следовательно, пороговая фильтрация подавляет растекание, но ее нельзя
рассматривать как нейтральный этап: она может как убрать ложные активные
пиксели, так и удалить полезные точки линии.

\subsection{Две прямые}

В табл.~\ref{tab:ch3_two_005_thr1} и \ref{tab:ch3_two_020_thr1} приведены
результаты для порога $1\hat\sigma$ при уровнях шума $\sigma=0.05$ и
$\sigma=0.20$ соответственно.

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_two_005_thr1}

\input{chapters/chapter3_experiments/tables/ch3_two_020_thr1}

После порога $1\hat\sigma$ различия между \texttt{ROW.ROW},
\texttt{COL.ROW}, \texttt{MAX.ROW}, Wiener и
\texttt{CSSA ROW.ROW + ESPRIT} становятся малыми. Для двух прямых это означает,
что порог в основном устраняет лишние активные пиксели, мешавшие выбору двух
максимумов в пространстве Хафа. Median снова остается исключением: число
активных пикселей оказывается слишком малым, поэтому метод теряет часть
геометрической информации о линиях.

\section{Итог сравнения}
Наиболее устойчивыми в рассмотренных конфигурациях оказались методы
\texttt{MAX.ROW} и \texttt{CSSA ROW.ROW + ESPRIT}. В методе
\texttt{MAX.ROW} число активных пикселей контролируется явно: в каждой строке
сохраняется фиксированное число максимумов. В методе
\texttt{CSSA ROW.ROW + ESPRIT} растекание уменьшается за счет коррекции
частот, выполняемой перед обратным DFT. В обоих случаях число активных
пикселей остается небольшим, а ошибки часто совпадают с нижним
уровнем, задаваемым дискретизацией преобразования Хафа. Следовательно,
дальнейшее улучшение результата в таких конфигурациях связано уже не только с
предобработкой, но и с уменьшением шага сетки $(\rho,\theta)$.

Для нескольких прямых сохраняются те же основные закономерности, но возрастает
роль выбора числа компонент и способа выделения нескольких максимумов в
пространстве Хафа. В частности, безопасная оценка ранга для
\texttt{COL.ROW} может быть достаточной для сохранения сигнала, но слишком
большой для эффективного шумоподавления. Поэтому переход к нескольким прямым
требует отдельного анализа ранга, порога активности и процедуры выбора
максимумов в аккумуляторном массиве.
